\chapter{Dataset di immagini}

In questo capitolo vengono descritti i dataset di immagini e come sono stati utilizzati.

Le immagini disponibili sono suddivise in sette sotto-insiemi ciascuno riconducibile a una delle sette emozioni prese in considerazione: Neutral, Angry, Disgust, Afraid, Happy, Sad, Surprise.

\section{KDEF Dataset}

Il Karolinska Directed Emotional Faces (KDEF) raccoglie un totale di 4900 immagini di espressioni facciali.
Il materiale è stato sviluppato nel 1998 da Daniel Lundqvist, Anders Flykt e il professore Arne Öhman alla Karolinska Institutet, dipartimento di Neuroscienze Cliniche, sezione di Psicologia, a Stoccolma, Svezia.

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline 
		\textbf{Codice} & \textbf{Codifica KDEF} & \textbf{Traduzione utilizzata} \\ 
		\hline 
		NE & Neutral & Neutral \\ 
		\hline 
		AN & Angry & Angry \\ 
		\hline 
		DI & Disgusted & Disgust \\ 
		\hline 
		AF & Afraid & Afraid \\ 
		\hline 
		HA& Happy & Happy \\ 
		\hline 
		SA& Sad & Sad \\ 
		\hline 
		SU & Surprised & Surprised \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
	\caption{Codifica della emozione nel database KDEF}
	\label{table:codifica_kdef}
\end{table}

Il materiale è stato originalmente sviluppato per essere usato per scopi di ricerca psicologica e medica.
Gli scatti sono stati eseguiti per ritrarre le emozioni da angoli multipli, con un uso di t-shirt colorate e con l'uso di una griglia per centrare la faccia dei partecipanti durante le riprese.
Gli occhi e la bocca sono posizionati in coordinate immagine fisse durante la scansione.

Il set contiene 70 individui, ognuno dei quali esprime una delle 7 differenti espressioni emozionali (neutrale, felice, arrabbiato, triste, sorpreso, spaventato e disgustato), ogni espressione è fotografata da 5 angoli diversi.

Criteri di selezione degli individui: età compresa tra 20 e 30 anni, niente barba, baffi, orecchini o occhiali da vista, e preferibilmente senza trucco visibile durante la sessione fotografica.

Delle cinque angolazioni disponibili è stata scelta solo la versione frontale.
Il nome del file è codificato in modo da contenere una serie di informazioni. Ad esempio: \emph{AF01ANFL.JPG}

Nella tabella \ref{table:codifica_nomi_file_kdef} viene esposta la codifica usata per i nomi dei file.
Nella tabella \ref{table:codifica_kdef} invece viene presentata la traduzione tra la codifica dell'emozione secondo KDEF e la corrispettiva emozione.

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{6cm}|p{6cm}|}
		\hline 
		\textbf{\# lettera} & \textbf{Possibili valori} & \textbf{Significato} \\ 
		\hline 
		0 & A, B & Indica se appartiene alla serie 1 o alla 2 \\ 
		\hline 
		1 & M, F & Identifica se il soggetto è un uomo o una donna \\ 
		\hline 
		2-3 & Numero da 01 a 35  & Numero identificativo \\ 
		\hline 
		4-5 & Vedi tabella \ref{table:codifica_kdef} & Codice dell'emozione. \\
		6-7 & FL (Full Left Profile), HL (Half Left Profile), S (Straight), HR (Half Right Profile), FR (Full Right Profile) & Angolazione con cui è stata scattata la foto \\
		\hline 
	\end{tabular}
	\caption{Codifica dei nomi nel database KDEF}
	\label{table:codifica_nomi_file_kdef}
\end{table}

\section{CK+ Dataset}

Nell'anno 2000 il dataset Cohn-Kanade (CK) \cite{840611} \cite{5543262} è stato rilasciato con lo scopo di promuovere la ricerca nel campo del riconoscimento di espressioni facciali. 
Da allora, il dataset CK è diventato uno dei banchi di prova più utilizzato per lo sviluppo e valutazione di algoritmi.
Durante questo periodo sono venuti alla luce tre limitazioni evidenti:

\begin{enumerate}
	\item le etichette delle emozioni non erano valide, siccome riferivano a cosa era stato richiesto invece che a cosa effettivamente era stato eseguito;
	\item la mancanza di metriche sulle performance comuni su cui valutare nuovi algoritmi;
	\item non sono emersi protocolli standard per database comuni;
\end{enumerate}

Per affrontare questi e altri problemi, è stata presentata una nuova versione estesa: Extended Cohn-Kanade (CK+) database, nella quale è stato incrementato il numero di sequenze  del 22\% e il numero di soggetti del 27\%.
Le etichette delle emozioni sono state riviste e validate.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{images/CKimage.png}
	\caption{Esempio di sequenza di immagini frontale e a 30 gradi}
	\label{figure:esempio_ckp}
\end{figure}

Il dataset contiene 593 sequenze di 123 soggetti. 
Tutte le sequenze partono dalla faccia neutrale dell'individuo fino al picco finale di espressione nell'ultima immagine.

Di queste 593 sequenze solo 327 sono etichettate con l'emozione associata.

Separatamente dalle immagini è presente anche una cartella contenente i file su cui sono state codificate le emozioni.
All'interno della cartella ``Emotion'' è riproposto l'albero di cartelle in cui sono suddivise le sequenze fotografiche.
In un file testuale è così presente un valore che va da 0 a 7.
Nella tabella \ref{table:codifica_ckp} è presente la codifica utilizzata.

\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline 
	\textbf{Codice} & \textbf{Codifica Ck+} & \textbf{Traduzione utilizzata} \\ 
	\hline 
	0 & Neutral & Neutral \\ 
	\hline 
	1 & Anger & Angry \\ 
	\hline 
	2 & Contempt & --- \\ 
	\hline 
	3 & Disgust & Disgust \\ 
	\hline 
	4 & Fear & Afraid \\ 
	\hline 
	5 & Happy & Happy \\ 
	\hline 
	6 & Sadness & Sad \\ 
	\hline 
	7 & Surprise & Surprised \\ 
	\hline 
\end{tabular}
\caption{Codifica della emozione nel database CK+}
\label{table:codifica_ckp}
\end{table}

La mancanza del file testuale significa che non c'è nessuna etichetta dell'emozione. 

Sono state utilizzate solo le sequenze con una codifica dell'emozione, eseguendo la traduzione dal valore numerico a una delle sette emozioni prese in esame.

Nel caso dell'emozione ``Contempt'', questa è stata semplicemente ignorata in quanto non ha una corrispondenza diretta con le sette espressione prese in esame.

Di ogni sequenza è stata utilizzata solamente la prima immagine e l'ultima. Questo garantisce di prendere solo le immagini che offrono il massimo grado di espressività.

\section{MUG Facial Expression Dataset}

Il dataset MUG \cite{5617662} appartiene al Multimedia Understanding Group dell'Aristotle University of Thessaloniki, in Grecia.

Il database consiste di due parti. 

La prima parte include sequenze di immagini di 86 soggetti che eseguono le sei espressioni di base più di una volta. La sequenza di immagini inizia e finisce nello stato neutrale.

La seconda parte contiene emozioni indotte in laboratorio. I soggetti sono stati registrati mentre stavano guardando un video che induce l'emozione.

\section{PICS Dataset}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|l|p{9cm}|}
		\hline 
		\textbf{Indice lettera} & \textbf{Possibili valori} & \textbf{Significato} \\ 
		\hline 
		0 & m, f & Indicano la persona nell'immagine è un uomo o una donna \\ 
		\hline 
		1-2 & Da 1 a 13 & Identificativo della persona \\ 
		\hline 
		3-4 & Vedi tabella \ref{table:codifica_emozione_pics}  & Lettera che identifica l'emozione. In caso ci sia un ``-'', allora significa che l'immagine esprime l'espressione neutra ma con una angolazione definita dai numeri successivi (45 o 90 gradi) \\ 
		\hline 
		4-5-6 & Da 1 a 11 & Identificano la sequenza di immagini dove viene espressa la stessa emozione dallo stesso soggetto. \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
	\caption{Codifica dei nomi nel database PICS Pain}
	\label{table:codifica_nomi_file_pics}
\end{table}

Il Psychological Image Collection at Stirling (PICS) \cite{pics} si compone di diversi dataset.

Quello utilizzato in questo lavoro corrisponde al ``Pain expressions'', il quale si compone di 599 immagini, di solito due di ciascuna delle sei emozioni base più dieci di dolore, includendo anche una versione neutra a 45 e 90 gradi. 

Il dataset si compone di immagini di 13 donne e 10 uomini.
La codifica dei nomi delle immagini viene riportata nella tabella \ref{table:codifica_nomi_file_pics}.

Dai nomi dei file vengono estratti i caratteri indispensabili per sapere a quale emozione ci si riferisce.
Nella tabella \ref{table:codifica_emozione_pics} viene presentata la traduzione effettuata per mappare le espressioni presenti con quelle prese in esame.
Ovviamente, l'espressione di dolore è stata semplicemente ignorata, in quanto non contiene un corrispettivo diretto.

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline 
		\textbf{Lettere} & \textbf{Codifica Pics} & \textbf{Traduzione utilizzata} \\ 
		\hline 
		n & Neutral & Neutral \\ 
		\hline 
		a & Anger & Angry \\ 
		\hline 
		d & Disgust & Disgust \\ 
		\hline 
		f & Fear & Afraid \\ 
		\hline 
		h & Happy & Happy \\ 
		\hline 
		sa & Sadness & Sad \\ 
		\hline 
		s & Surprise & Surprised \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
	\caption{Codifica della emozione nel database PICS Pain}
	\label{table:codifica_emozione_pics}
\end{table}

\section{JAFFE Dataset}

Il database JAFFE (Japanese Female Facial Expression) \cite{670949} include immagini in formato ``.tiff'' non compresse.

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline 
		\textbf{Lettere} & \textbf{Codifica JAFFE} & \textbf{Traduzione utilizzata} \\ 
		\hline 
		NE & Neutral & Neutral \\ 
		\hline 
		AN & Anger & Angry \\ 
		\hline 
		DI & Disgust & Disgust \\ 
		\hline 
		FE & Fear & Afraid \\ 
		\hline 
		HA & Happy & Happy \\ 
		\hline 
		SA & Sadness & Sad \\ 
		\hline 
		SU & Surprise & Surprised \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
	\caption{Codifica della emozione nel database JAFFE}
	\label{table:codifica_emozione_jaffe}
\end{table}

Tra i metadati sono compresi una tabella contenente dati di valutazione semantica da
esperimenti psicologici usando le immagini, sottolineando come espressione nell'immagine sia sempre frutto di un misto tra emozioni diverse e mai pura.
In aggiunta, viene associata anche una label che identifica l'espressione predominante, cioè l'espressione che è stata chiesta di assumere.

Il dataset si compone di 60 soggetti, tutte donne giapponesi.

Il nome dell'espressione viene codificato nei caratteri dal 3 al 5.
Nella tabella \ref{table:codifica_emozione_jaffe} viene esposta la codifica con le sette emozioni prese in esame.
